# 奥古斯特·孔德 Comte, Auguste (Michel Bourdeau)


*首次发表于 2008 年 10 月 1 日星期三；实质性修订于 2022 年 1 月 27 日星期四*

奥古斯特·孔德（1798-1857）是实证主义的创始人，这是一种在 19 世纪下半受到广泛传播的哲学和政治运动。在 20 世纪时几乎完全被遗忘，因为被新实证主义所掩盖。然而，孔德决定逐步发展数学哲学、物理哲学、化学哲学和生物哲学的决定，使他成为现代意义上的第一位科学哲学家，他对科学的社会维度的持续关注在很多方面与当前的观点产生共鸣。相比之下，他的政治哲学知名度更低，因为它与我们继承的古典政治哲学有着根本的不同。

孔德最重要的著作包括：（1）《正面哲学课程》（1830-1842 年，六卷，由哈丽特·马丁诺翻译并压缩为《奥古斯特·孔德的正面哲学》）；（2）《正面政治体系，或社会学论文，建立人类宗教》（1851-1854 年，四卷）；以及（3）《早期著作》（1820-1829 年），在这些著作中可以看到圣西门的影响，孔德在 1817 年至 1824 年担任其秘书。《早期著作》仍然是了解孔德思想的最佳入门。在《课程》中，孔德说，科学被转化为哲学；在《体系》中，哲学被转化为宗教。第二次转变遭到强烈反对；因此，人们习惯于像米尔一样区分“好孔德”（《课程》的作者）和“坏孔德”（《体系》的作者）。今天对实证主义的普遍概念主要对应于《课程》中所述内容。

* [ 1. 引言](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#Int)
* [ 2. 传记](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#Bio)
* [3. 形成时期：与圣西门的合作与早期著作](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#ForYeaColSaiSimEarWri)
* [4. 《正面哲学课程》与密尔的友谊](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#CouPosFriMil)

  * [4.1 三阶段法则](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#LawThrSta)
  * [4.2 科学的分类和科学哲学](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#ClaSciSci)
  * [4.3 社会学及其双重地位](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#SocDouSta)
  * [4.4 康德和密尔](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#ComMil)
* [5. The System of Positive Polity and the Complete Positivism 《正积体系与完全实证主义》](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#SysPosPolComPos)

  * [5.1 心灵作为心的仆人](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#MinSerHea)
  * [ 5.2 积极政治](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#PosPol)
  * [5.3 人类的宗教](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#RelHum)
  * [5.4 伦理学与社会学](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#EthSoc)
* [ 6. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#Con)
* [ 参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#Bib)
* [ 学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#Oth)
* [ 相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/comte/#Rel)

---

## 1. 引言

今天很难欣赏到孔德思想在一个世纪前所受到的兴趣，因为在过去的五十年里几乎没有受到任何关注。在第一次世界大战之前，孔德的运动几乎在世界各地都很活跃（Plé 1996; Simon 1963）。最著名的例子是拉丁美洲：巴西将其国旗上的座右铭“Order and Progress”（秩序与进步）归功于孔德（Trindade 2003），而墨西哥（Hale 1989）则是另一个突出的例子。实证主义者，即孔德的追随者，同样在英国（Wright 1986）、美国（Cashdollars 1989; Harp 1994）和印度（Forbes 1975）都很活跃。至于土耳其，其现代世俗特征可以追溯到孔德对年轻土耳其人的影响。

这种活动在第一次世界大战中没有幸存下来。俄国革命带来的新权力平衡没有留下积极政治的空间，康德的实证主义在科学哲学中被新实证主义取代。20 世纪下半叶使用的“后实证主义”一词表明了可以称之为“古实证主义”的完全消失。事实上，后实证主义是一种“后新实证主义”，因为著名的库恩和费耶尔本德提出的批评是针对卡尔纳普的新实证主义，而不是孔德的实证主义，对于后者，他们似乎知之甚少。这表明他们对“实证主义”的使用完全忘记了孔德，然而他却是这个术语的创造者。此外，在许多情况下，后实证主义者简单地重新发现了在古实证主义中已经确立的观点（例如需要考虑论证的背景和科学的社会维度），但随后被遗忘。

这种意想不到的古典主义者和后实证主义者之间的一致表明，孔德原始思想具有一定的持久性，并部分解释了为什么孔德研究近来出现了强劲复兴（Bourdeau 2018，Schmaus 2021）。哲学家和社会学家开始关注实证主义创始人一个半世纪前提出的有趣观点。因此，原始实证主义的衰落似乎接近尾声。

一个很快就会注意到的事实是，“实证主义”在 19 世纪对孔德来说意味着什么，与它在我们这个时代所具有的意义之间存在着巨大差距。因此，与通常认为的相反，孔德的实证主义并不是一种科学哲学，而是一种政治哲学。或者，如果更倾向于这样说，孔德的实证主义是一种卓越的哲学，它不将科学哲学与政治哲学分开。孔德始终视为自己的开创性作品的标题（写于 1822 年，当时他只有 24 岁）毫无疑问地表明了科学与政治之间的联系：这就是《重组社会所需的科学工作计划》，又称为《正面政治第一体系》。它的目标是重组社会。科学只在政治之后参与其中，当孔德建议召集科学家来实现这一目标时。因此，虽然科学在正面政治中扮演着核心角色，但实证主义绝非对科学的盲目崇拜。从 1847 年开始，实证主义被置于“心灵的持续主导”之下，座右铭“秩序与进步”变为“以爱为原则，以秩序为基础，以进步为目标”。这一转变对许多同时代人来说是出乎意料的，实际上是有充分动机的，并且是孔德思想的特征性动态。

孔德自称为其“第二职业”的“完全实证主义”总体上受到严厉批评。很快，早期《实证哲学课程》（1830-1842）最著名的崇拜者，如密尔和利特雷，否认了后来的《实证政体制度》（1851-1854）的作者，从而使“有好有坏的孔德”这一观念得以确立。然而，如果他的早期著作要求对实证主义的标准解释进行修订，那么对于他“第二职业”的作品来说更是如此。

从这些导言中，我们已经可以看到接下来的一些主要内容。首先，无论围绕它的两组著作的确切价值如何，积极哲学课程（以下简称课程）仍然是孔德的主要贡献。其次，对孔德整个作品的解释面临两个问题。第一个问题涉及孔德思想的统一性：第一和第二阶段是否构成一个连续体，还是存在断裂？第二个问题涉及孔德与圣西门的关系（见下文 3.2.）：作为实证主义的创始人，孔德仅仅是圣西门派中的一个，如德尔克姆所主张的那样，还是应该像古伊耶（1933）所提出的那样，遵循孔德本人，他在这个问题上谈到了一次“灾难性的接触”，最多只是阻碍了他的“自发发展”（1830（56），第 2 卷，466 页）？[1]。

作为对孔德哲学的一种方法，按照时间顺序似乎是最合适的指导。在快速回顾一些传记事实之后，我们将首先处理圣西门派时期和早期著作，然后再处理两部杰出的作品：《正面哲学课程》（六卷，1830-1842 年）和《正面政治体系》（四卷，1851-1854 年）。

## 2. 传记

孔德（Comte）于 1798 年 1 月 20 日出生在蒙彼利埃（Montpellier）（根据当时法国使用的革命历法，是“安六年的雨月第一日”）。在学校表现出色后，1814 年他在巴黎的理工学院（École Polytechnique）入学考试中排名第四。两年后，波旁王朝关闭了该学院，学生们被遣散。1817 年 8 月，奥古斯特·孔德（Auguste Comte）遇见了亨利·圣西门（Henri de Saint-Simon），后者任命他为自己的秘书，取代奥古斯丁·蒂埃里（Augustin Thierry）。年轻的孔德因此开始涉足政治，并得以发表大量文章，使他备受瞩目。（这些文章中最重要的在 1854 年由他重新出版，至今仍是对他整个作品的最佳介绍。）1824 年 4 月，他与圣西门决裂。不久之后，在一场民事婚礼上，他与卡罗琳·马桑（Caroline Massin）结婚，后者与他同居了几个月。1826 年 4 月，孔德开始教授一门《正面哲学课程》，听众包括当时一些最著名的科学家（傅立叶，A.冯·洪堡，普瓦索）。由于过度工作和婚姻悲伤导致的“脑危机”，这门课程突然中断。孔德随后被送进埃斯基罗尔医生的诊所。出院时，他被诊断为“未痊愈”。多亏妻子的奉献和耐心，他逐渐康复。

1829 年 1 月《正面哲学课程》的恢复标志着孔德生命的第二个时期的开始，持续了 13 年，包括《正面哲学课程》的六卷的出版（1830 年，1835 年，1838 年，1839 年，1841 年，1842 年）。此外，在这一时期，他与学术界的联系越来越少。1832 年被任命为巴黎综合理工学院分析和力学导师后，1833 年他试图在法国学院创立一门普通科学史的讲座，但未能成功。在 1842 年两次未能成功竞选巴黎综合理工学院教授的经历后，他发表了《课程》最后一卷的“个人序言”，与大学界永远决裂。随后的两年标志着一个过渡时期。孔德接连出版了《解析几何初阶》（1843 年），他唯一的数学作品，以及《通俗天文哲学论》（1844 年），这是他从 1830 年开始为巴黎工人开设的一门年度课程的成果。1844 年还出版了《正面精神论》，作为天文学论文的序言，强调新哲学的道德维度，标志着他的思想方向发生了明显变化：现在科学已经系统化，孔德能够回到他最初的兴趣，政治哲学。与 20 年前的圣西门主义者相比，对实证主义者孔德的公众认可是通过埃米尔·利特雷在《国民报》上的文章而来。

The year 1844 also marked his first encounter with Clotilde de Vaux. What followed was the ‘year like none other’ that launched what Comte himself called his ‘second career’. The main theme of the second career was the ‘continuous dominance of the heart’. An abundant correspondence testifies to Comte’s passion, who, in spite of a heavy teaching load, found the time to start working on the *System of Positive Polity*, which he had announced at the end of the *Course*. After Clotilde’s death, in April 1846, Comte began to idolize her, to such an extent that it became a true cult. A few months later, his correspondence with Mill, begun in December 1841, came to an end. The next year, Comte chose the evolution of Humanity as the new topic for his public course; this was an occasion to lay down the premises of what would become the new Religion of Humanity. He was an enthusiastic supporter of the revolution of 1848: he founded the Positivist Society, modelled after the Club of the Jacobins, and published the *General View of Positivism*, conceived of as an introduction to the *System* to come, as well as the *Positivist Calendar*. In 1849, he founded the Religion of Humanity.

1851 年至 1854 年这几年，奥古斯特·孔德主要致力于出版四卷本的《正积极体系》，期间为了写作《正教义问答》（1852 年）而中断。奥古斯特·孔德从巴黎综合理工学院的所有职责中解脱出来，现在靠着英国追随者开始的“自愿补助”生活，并且现在也得到了来自各国的资助。1851 年 12 月，奥古斯特·孔德赞扬了拿破仑三世的政变，结束了议会的“无政府状态”。利特雷拒绝在这一点上跟随奥古斯特·孔德，就像在宗教问题上一样，并不久之后就与他决裂。很快，奥古斯特·孔德对第二帝国感到失望，将希望转向了尼古拉一世沙皇，他给沙皇写信。1853 年，哈里特·马丁诺出版了《正哲学课程》的简明英文译本。

对工人们对他的工作反应不热情感到失望，孔德于 1855 年发起了一份《致保守派的呼吁》。次年，他出版了一部关于数学哲学的著作的第一卷，该著作于 1842 年宣布，标题改为《主观综合，或适应人类正常状态的普遍概念系统》。越来越多地投入到他作为人类高祭司的职能中，他派遣一名使者前往罗马的耶稣会，提议与“依纳爵派”结盟。

孔德于 1857 年 9 月 5 日去世，没有时间起草他在 35 年前宣布的文本：《普遍教育论》，他认为可以在 1858 年出版，《实证工业体系》或《人类在地球上的总体行动论》计划于 1861 年出版，最后，1867 年出版《第一哲学论》。他被埋葬在拉雪兹公墓，他的巴西追随者于 1983 年竖立了一座人类雕像。

## 3. 形成时期：与圣西门的合作与早期著作

早期的著作仍然是每个希望理解孔德不懈追求目标的人的必要起点。孔德在《体系》的第一页上引用了阿尔弗雷德·德·维尼的话：“伟大的生命是什么？是青年时代的思想，由成熟的年龄实现。”他的成长岁月被他与圣西门的关系所主导。1817 年与圣西门相遇时，孔德像他在巴黎综合理工学院的同学一样，刚被路易十八开除，因此正在寻找工作。他甚至考虑移民到美国，在杰斐逊计划开办的一所学校教书，该学校将以巴黎综合理工学院为蓝本。巴黎综合理工学院的教职人员包括阿拉戈、拉普拉斯、柯西和普瓦松等人，对孔德来说，这所学校就像图宾根的福音学院对黑格尔一样重要。在那里，他接受了欧洲无与伦比的科学教育；这对他产生了永久的影响。但他同样是托克维尔和吉约之辈的典型代表，他们看到自己面临着在帝国崩溃后如何阻止革命的问题。“如何”，正如孔德在 1848 年所说，“重新组织人类生活，不论上帝和国王如何”？（1851 年，第 1 卷，127 页；E.，第 1 卷，100 页）从这个角度来看，他对古典政治哲学的深刻敌意——我们今天仍然尊重的哲学——必须得到理解。革命学说强调信仰自由和人民主权（souveraineté populaire），其革命性思想的唯一功能就是摧毁旧制度（建立在教皇权威和神权君主制之上）。但在这项任务中，它现在已经成功。重建的时刻已经到来，很难看到这些武器如何在这项工作中发挥作用。

在这种情况下，年轻的孔德转向圣西门并不奇怪。后者利用路易十八授予的相对新闻自由，发表了越来越多的小册子和杂志，因此需要一个合作者。孔德从圣西门复杂思想中吸取了三个观念：

1. 历史上有机和批判时期之间的对比，革命正是提供了一个例子。
2. 工业社会的观念。1817 年，在 B.康斯坦特（B. Constant）和 J.-B.赛伊（J.-B. Say）的影响下，圣西门（Saint-Simon）成为了工业的使徒。作为对正在他眼前发生的工业革命的细心观察者，他理解到这将彻底改变所有现存的社会关系。此前，我们生活在军事社会中：人类相互作用，权力属于战士阶级。从此，贸易将取代战争，人类主要关注对自然的影响。孔德（Comte）得出了一个非常错误的结论，即战争时代已经结束（Aron 1957）。
3. 精神力量的概念。这是孔德对圣西门最明显的债务。这个主题从圣西门的第一部作品（《日内瓦居民致同代人的信》，1803 年）一直延续到最后一部作品（《新基督教》，1825 年）。这源于一种观察和信念。圣西门观察到现代社会中科学的作用：例如，他建议提供公共资金用于资助科学研究。他也坚信社会凝聚力具有宗教性质，因此需要一个负责维护它的神职阶层。这种信念使他产生了社会组织科学的想法，将这两个组成部分联系起来：宗教将成为科学的应用，使开明的人能够治理愚昧的人。因此，与其试图摧毁每一种宗教生活形式，不如将削弱了传统宗教衰落的精神力量委托给学者。也正是在这个框架内，他 1814 年撰写的有关欧洲社会重组的文本必须被理解：处理国际关系是精神力量的主要属性之一，正如中世纪教皇所展示的那样。

孔德迅速吸收了圣西门提供给他的一切。但孔德渴望摆脱越来越沉重的监护，因为他发现那位自学成才、慈善的贵族的无条理和反复无常的思维几乎令人无法忍受。这一裂痕发生在 1824 年，由孔德的一部较短的作品引起，这部作品被证明是基础性的。孔德意识到自己已经拥有了自己哲学的主要思想，他指责他的老师试图占有他的作品，而且他指出，他并没有满足于给借来的概念赋予系统形式（Bourdeau 2019）。《关于科学和科学家的哲学考虑》（1825 年）包含了实证主义的两个基石的第一次经典阐述：三阶段法则和科学分类。随后几个月出版的《关于精神力量的考虑》将教条主义描述为人类思维的正常状态。我们不难发现，在这种对我们来说可能看似令人震惊的说法背后，是孔德与皮尔斯共享的反笛卡尔主义，这使得他们的哲学更加接近。由于思维自然倾向于停留在对自己看来真实的事物上，当信念确定时，怀疑的烦恼就会消失；可以说，需要证明的不是信念，而是怀疑。因此，积极信仰的概念被提出，也就是说，信仰的社会理论及其相关的权威逻辑理论的必要性（Bourdeau 2011）。

在 1826 年发生了两件重大事件。首先，孔德的计划被重新塑造。1822 年的第一套体系尚未完成，而完成剩余部分是孔德的首要任务之一。但在 1826 年，他将该项目推迟到一个不确定的时间。为了为社会科学及其产生的正面政体提供更坚实的基础，他决定首先重新审视整个正面知识，并开始一门正面哲学课程。值得注意的是，这门课程并不属于孔德最初的计划，最初它被设想为一个括号或序曲，本来应该在最多几年内完成。1826 年的第二个重大事件是著名的“脑危机”，发生在课程开幕演讲之后，迫使孔德停止了他的公开课程；但它也产生了长远的影响。因此，人们习惯于说孔德直到 1842 年才得到公众承认：在米尔的第一封信中，以及在 1844 年利特雷在《国家报》上的文章中。但这就等于忘记了 1826 年孔德在巴黎的知识界是一个知名人物。吉约和拉芒内高度尊重他。课程的听众名单包括阿·冯·洪堡、阿拉戈、布鲁赛或傅立叶等知名人士。米尔曾在 1820-21 年拜访过圣西门，深受第一套体系的影响，1829 年孔德的一位学生向他介绍了这一体系（米尔 1963 年，第 12 卷，34 页）。最后，尽管孔德已经与圣西门决裂，但一般公众仍将他视为圣西门最有权威的发言人之一。这使他受到圣西门派人士的特殊敌意：他们几乎没有例外地具有一个显著特点，即从未亲自认识他们称之为“父亲”的人，而孔德与他有着亲密的关系。然而，脑危机使孔德无法利用他所享有的高度尊重：他直到 1844 年才从公众视野中消失。

## 4. 《正面哲学课程》与密尔的友谊

正如其第一课所述，这门课程追求两个目标。第一个是具体目标，即为当时被称为“社会物理学”的社会学奠定基础。第二个是一般目标，即协调整个正面知识。作品的结构反映了这种二元性：前三卷考察了当时存在的五门基础科学（数学、天文学、物理学、化学、生物学），而最后三卷则涉及社会科学。完成这两部分并不需要同样数量的工作。在第一种情况下，这些科学已经形成，只需要总结它们的主要教义和方法论观点。然而，在另一种情况下，一切仍需完成，孔德深知自己正在创立一门新科学。

### 三阶段法则

课程的结构解释了为什么三阶段法则（通常是人们对孔德所知的唯一内容）被重复阐述两次。严格来说，这一法则属于动态社会学或社会进步理论，这也是为什么它作为第五卷和第六卷中漫长历史课程的引言。但它同样作为整部作品的引言，因为其作者认为这一法则是解释什么是正面哲学的最佳方式。

法律规定，在其发展过程中，人类经历三个连续阶段：神学阶段、形而上学阶段和实证阶段。第一个是人类思维的必要起点；最后一个是其正常状态；第二个只是一个过渡阶段，使得从第一个到最后一个的过渡成为可能。在神学阶段，人类思维在寻找现象的根本和最终原因时，将宇宙中的表面异常解释为超自然代理的干预。第二阶段只是第一个的简单修改：问题仍然相同，但在答案中，超自然代理被抽象实体取代。在实证状态下，思维停止寻找现象的原因，并严格限制自己于统治它们的法则；同样，绝对概念被相对概念取代。此外，如果考虑物质发展，神学阶段也可以称为军事阶段，实证阶段工业阶段；形而上学阶段对应于律师和法学家的至高无上。

第三阶段的相对主义是实证主义最具特色的属性。它经常被错误地认为是怀疑论，但我们之前关于教条主义的评论阻止了我们这样做。

对于孔德来说，科学是一种“接近真理的认识”：它越来越接近真理，但却无法达到。绝对真理没有立足之地，但也没有更高的标准来确定信念。在这一点上，孔德与皮尔斯在其著名的 1877 年论文中非常接近。

三阶段法则属于 19 世纪阐述的伟大历史哲学之一，现在对我们来说似乎相当陌生（有不同看法，请参见 Schmaus（1982））。人类进步的观念对我们来说似乎是乐观主义的表达，而 20 世纪的事件已经大大减少了这种乐观主义（Bourdeau 2006）。更普遍地，历史法则的概念是有问题的（尽管对于米尔（1842，第六卷，第十章）来说似乎并非如此）。早在德尔克罕就感到被迫将社会动态排除在社会学之外，以赋予其真正的科学地位。

然而，这些困难远非致命于孔德思想的这一方面。暂且不论道德进步的观念正在逐渐获得一些支持，我们可以将这三个阶段解释为心灵的形式，它们共存，其相对重要性随时间变化。这种解释似乎是由孔德本人提出的，他在历史课中给出了几个例子。积极主义的萌芽从神学阶段的开始就存在；随着笛卡尔，整个自然哲学达到了积极阶段，而道德哲学仍停留在形而上学阶段（1830 年（58），第 2 卷，714-715 页）。

### 4.2 科学的分类和科学哲学

正面哲学的第二支柱，即科学分类法则，比三阶段法则更经得起时间的考验。在提出的各种分类中，孔德的分类至今仍然最受欢迎。这种分类也构成了《课程》的结构，依次考察了六门基础科学——数学、天文学、物理学、化学、生物学、社会学。它为公正对待科学的多样性提供了一种方法，同时不失对它们统一性的关注。这种分类也使孔德成为现代意义上的科学哲学奠基人。从柏拉图到康德，对科学的思考一直占据哲学的核心地位，但科学必须发展到足够成熟，才能展现其多样性。正是由于他在理工学院的教育，孔德从 1818 年开始发展了科学哲学的概念。大约在同一时间，博尔扎诺写下了他的《科学教义》（1834 年），米尔写下了他的《逻辑体系》（1843 年），孔德的《课程》依次呈现了数学哲学、天文学哲学、物理学哲学、化学哲学、生物学哲学和社会学哲学。孔德的分类旨在避免恢复虚幻的统一，而是避免知识的碎片化。由此，科学在一个从一般到特殊、从简单到复杂的百科全书规模中相互关联：从数学到社会学，一般性减少，复杂性增加。

科学分类法则也具有历史方面：它告诉我们科学发展的顺序。例如，天文学需要数学，化学需要物理学。因此，每门科学都建立在前一门科学的基础上。正如孔德所说，高级科学依赖于低级科学，但并非其结果。对不可简化的多样性的认识已经包含了对简化主义（用孔德的话说是“唯物主义”）的否认，而分类法则使这一点明确化。实证主义者清楚地看到，简化主义的倾向是由科学知识本身的发展所推动的，每门科学都参与下一门科学的演变；但历史也告诉我们，为了确保自己的主题，每门科学都必须抵御前一门科学的入侵。‘因此，似乎唯物主义是科学研究的方式中固有的危险，这种方式是实证主义所必需的准备。每门科学都倾向于吸收其旁边的科学，理由是早期和更彻底地达到了实证阶段。’（1851 年，第 1 卷，50 页；E.，第 1 卷，39 页）

虽然科学哲学家们一直认识到孔德在他们学科历史中的地位，但《课程》中提出的科学哲学，更不用说《体系》中的科学哲学，几乎没有被研究过（Laudan 1981，Brenner 2021）。孔德的科学哲学基于方法与教义之间的系统性差异。用孔德的术语来说，这两者是相对立的，就像逻辑观点和科学观点一样。方法被认为优于教义：科学教义会改变（这就是“进步”的含义），但科学的价值在于其方法。在教义层面上，数学有其独特的地位，在第二课中明确指出，将其放在最后，并且仿佛是为了弥补某种被遗忘的东西。尽管数学本身是一种知识体系，但它也是其他科学中的一种发现工具，以亚里士多德的意义上的“工具”来说。在剩下的科学中，暂且不考虑社会学，有两个占据着卓越地位：

> 天文学和生物学是自然哲学的两个主要分支。它们相辅相成，包括我们基本概念的一般系统，体现了它们的理性和谐。太阳系和人类是我们思想将永远包含其中的极端。首先是系统，然后是人类，根据我们推理的过程：在主动过程中则相反：系统的法则决定人类的法则，并且不受其影响。 (1830 (40), v. 1, 717–718; E., v. 1, 384)

积极方法以不同形式出现，根据其应用的科学而定：在天文学中是观察，在物理学中是实验，在生物学中是比较。同样的观点也贯穿于第 28 课中的假设一般理论，这是科学正面哲学的核心。

最后，分类是技术理论的关键。原因在于复杂性和可修改性之间存在系统性联系：现象越复杂，可修改性就越强。自然秩序是一种可修改的秩序。人类行为发生在自然规定的限度内，并且包括用人工秩序取代自然秩序。孔德作为一名工程师的教育使他充分意识到科学与其应用之间的联系，他总结在一句经常引用的口号中：“科学带来预见，预见带来行动”。只有死亡阻止了他写作《正面工业体系》或《人类对地球的总体行动论》，早在 1822 年就宣布。

### 4.3 社会学及其双重地位

社会学具有双重地位。它不仅仅是其他科学中的一门，就像有生物科学一样，也有社会科学。相反，社会学是其他所有科学之后的科学；作为最终的科学，它必须承担协调整个知识发展的任务。有了社会学，实证主义占据了迄今为止逃脱它的最后领域，并被认为永远无法接近它。许多人认为社会现象如此复杂，以至于无法有关于它们的科学。例如，迪尔泰（Dilthey）的“精神科学”（Geisteswissenschaft）的观念明确针对实证主义，并保持自然哲学与道德哲学之间的区别。相反，根据孔德（Comte）的观点，希腊人引入的这种区别被社会学的存在所废除，随着形而上学诞生而失去的统一得以恢复（1830 年（58），第 2 卷，713-715）。

建立社会科学因此构成了人类历史的转折点。直到那时，积极精神以客观方法为特征，这种方法从世界到人类展开；但是，既然这个目标现在已经实现，就有可能颠倒这个方向，从人类到世界，换句话说，采用主观方法，这种方法迄今与神学的拟人论联系在一起。为了使这种方法合法化，只需用社会学代替神学，——这相当于用相对代替绝对：而上帝可能对灵魂说，如同在《效法》中所说，“我对你是必需的，而你对我是无用的”，人类是所有生物中最依赖的。在第一种情况下，说上帝需要我们是亵渎：这将是否定他的完美。第二种情况在某种程度上是科学分类的一个简单结果，如果我们同意将人类视为社会学的适当对象。每一门科学都依赖于前一门；作为最终科学，社会学是最依赖的。人类生活例如取决于天文条件。人类也取决于我们每个人，取决于我们所做和所不做的事情；在另一个意义上，当然，我们每个人都依赖于人类，正如人类秩序法所说的：les vivants sont nécessairement et de plus en plus gouvernés par les morts.

揭示社会学的卓越地位是《课程总结》的主要目标。第 58 课提出了一个问题，即在百科全书尺度上哪门科学主导其他科学。为了保证各种科学的和谐发展，必须假定其中一门科学占主导地位。直到最近，这一角色一直由数学扮演，但“不要忘记摇篮不是王座”（1830（58），第 2 卷，718 页；E.，第 2 卷，510 页）（Bourdeau 2004）。人们应该区分积极精神的初现和其系统发展。人类的观点，也就是社会的观点，是唯一真正普遍的观点；现在社会学已经诞生，它应该负责知识的发展。

康德的社会学观念与当前的观念大相径庭是不言而喻的。为了确保学科的积极性，社会学家们迅速放弃了其协调功能，也被称为百科全书或建筑功能，这是哲学的特征。在课程中的社会学位于知识的最高层，而在它之前的科学只是对这一最终科学的巨大引言。因此，没有人可以成为社会学家，而没有接受过扎实的百科全书教育，这种教育不包括经济学或社会数学，相反，强调生物学，这是处理有机体的第一科学。这与今天的社会学课程有多大的差距啊！

如果社会学与哲学在某些地方融合，它也与历史密切相关。孔德因此被引导去表明一个今天深深分裂我们的问题：科学哲学、科学史和科学社会学之间的关系应该如何看待？在《课程》中，历史既无处不在又无处不在：它不是一门学科，而是社会学的方法。动态社会学是“一个没有人名，甚至没有人的历史”（1830 年（52），第 2 卷，239 页）。因此，可以理解实证主义一直拒绝将科学哲学与科学史分开。根据实证主义，一个人只有了解了科学的历史，才真正了解一门科学；事实上，孔德曾要求吉约创立一个关于普通科学史的讲座。密尔的立场并不完全相同，因为他批评《课程》的作者忽视了证据的产生，或者用现代的术语来说，更感兴趣的是发现的背景而不是证明的背景（密尔，1865 年）。这种批评只在一定程度上是合理的：从《课程》的第二课开始，孔德仔细区分了科学的教义研究和历史研究，选择了前者，而将后者留给了社会学的课程。正如对于孔德来说，科学哲学不是自然哲学而是心灵哲学，他同样认为科学史不是一个独立的学科，而是人类发展中“最重要但迄今为止最被忽视的部分”（1830 年（2），第 1 卷，53 页）。因此，在《课程》中，每门科学都被审视两次：在前三卷中是为了它本身；在最后三卷中是为了它与社会总体发展的关系。通过这种方式，孔德成功地调和了内部主义和外部主义的观点，这些观点通常被认为是不相容的。

### 4.4 康德和密尔

《课程》的第一批读者在英国；英国激进派的改革项目与实证主义关注点有许多共同之处。密尔对最初几卷的阅读给他留下了深刻印象，足以促使他写信给作者。随后的通信从 1841 年持续到 1846 年，具有相当大的哲学兴趣。在他的第一封信中，密尔几乎表现得像是孔德的追随者，并回忆起大约十年前，是孔德 1822 年的作品使他摆脱了本丹的影响。但是，尽管信件的语气保持友好，不久之后便发生了变化。密尔毫不犹豫地对孔德的生物学概念以及将心理学排除在科学之外提出异议。特别是，密尔对伽尔的颅相学持有强烈保留意见，而孔德则支持这一观点，并建议用行为学取代它。他们的分歧集中在“女性问题”上，即社会中妇女的地位，从中可以看出认识论和政治考虑是如何联系在一起的。

在 1846 年之后，密尔迅速与他的通信对象保持距离。他甚至走到了这样的地步，将“体系”描述为“有史以来从人类大脑中产生的最完整的精神和世俗专制体系，除非可能是伊格纳修斯·洛约拉的体系”（《自传》，213 页）。这样的评判——而且有很多——代表了一个更加平衡的全球评估中的极端观点。孔德后来的哲学值得批评，但密尔能够看到它的优点并提及它们。密尔 1865 年著作的最后几句话很好地展示了他独特的方式，即如何将赞同和严厉批评融合在一起。

> 我们认为孔德先生和这两位哲学家[笛卡尔和莱布尼茨]一样伟大，几乎没有更加奢侈。如果我们要说出我们的整个看法，我们会认为他比他们更优秀：不是本质上，而是通过在一个对明显荒谬不太宽容的时代发挥相同智力的努力，而他所犯的错误，即使不是本质上更大，至少看起来更荒谬(Mill 1865, p. 182)。

而早些时候，他说：

> 因此，我们不仅认为孔德先生试图将他的哲学发展成一种宗教是正当的，并且已经实现了宗教的基本条件，而且其他宗教在实际结果中与他试图建立的东西一致的程度越高，它们就变得越好。但不幸的是，我们接下来不得不指责他在他的行动的最开始就犯了一个完全错误。 (Mill 1865, p. 124)

尽管每一版《密尔逻辑体系》对《课程》的引用都比前一版少（在第一版中引用超过一百次），孔德对密尔的影响深远，而今天对此的估计大大低估了（Raeder 2002）。密尔的自传在这一点上非常明确，因为孔德在其中的地位比托克维尔更为突出，而密尔与托克维尔的接触时间更长。相反，密尔对实证主义的传播做出了很大贡献。他关于孔德的著作（密尔 1865）取得了相当大的成功，有时密尔本人被认为是一位实证主义者。

## 5. The System of Positive Polity and the Complete Positivism 《正积体系与完全实证主义》

在完成课程后不久，孔德回到了他最初的项目，并开始概述《正积体系》。《正面精神论》作为《通俗天文哲学论》（1844 年）的前言，已经强调了实证主义的社会目的以及其在政治和道德中取代神学的能力。但是他与克洛蒂尔德·德沃相遇将彻底改变他的生活，并给孔德的第二个职业带来了意想不到的转折（1845-1846 年）。

### 5.1 心灵作为心的仆人

在 1846 年克洛蒂尔德（Clotilde）去世后，实证主义转变为“完全实证主义”，即“心灵的持续主导”（la prépondérance continue du Coeur）。正如《体系》的致辞所说：“我们厌倦了思考，甚至厌倦了行动；我们永远不会厌倦爱”，实证主义将科学转变为哲学；完全实证主义现在将哲学转变为宗教。关于这种转变是否与孔德（Comte）以前的想法以及更广泛地说是否与实证主义一致的问题早已提出。密尔（Mill）和利特雷（Littré）的回答是否定的，完全实证主义从未很受欢迎。

哲学向宗教的转变并没有产生一种科学宗教，因为孔德（奥古斯特·孔德）现在毫不犹豫地将艺术置于科学之上，克服了现代的偏见。现在，与学术界的决裂已经完成，实证主义者将他们的希望寄托在与妇女和无产阶级的联盟上。孔德（在克洛蒂尔德去世后，甚至痴迷地、甚至崇拜地专注于她）为女性在正面时代保留了决定性的角色（Labreure 2020）。然而，他作品中的这一方面对于当代读者来说很难接受，特别是因为它涉及到处女母亲的乌托邦观念，这意味着人类的无性生殖。至于无产阶级，他将他们视为自发的实证主义者，正如实证主义者是系统化的无产阶级一样！

心灵并非注定要统治，而是要服务，然而，并非作为心脏的奴隶，而是作为其仆人（Bourdeau 2000）。因此，科学保留了一个重要的功能。心脏的主导在生物学上根植于“大脑十八种内部功能的积极分类，或灵魂的系统观”（1851，卷 1，726 页；E.，卷 1，594-95 页）。大脑表区分了十种情感力量，五种智力功能和三种实用品质；这些对应于心脏，头脑和性格，分别。这些功能按照能量增加和尊严减少的顺序排列，心脏的主导地位可以被视为积极生物学的数据。这种分类对于理解体系是不可或缺的。顺便提一下，这表明排除心理学并不具有通常赋予它的意义：孔德从未拒绝研究人类的更高功能，无论是智力还是道德，但对他来说，这属于生物学（有时这种分类也被称为“大脑表”），因此不需要创立新科学（1830（45））。从历史上看，体系的概念始于这个表格，从 1846 年开始，不同版本相继制定。在概念上，这是主观方法的第一个应用，被理解为社会学对其之前的科学的反馈，从最近的开始。这样，社会学家帮助生物学家定义大脑功能，这是一个任务，大多数情况下，生物学家只是重新采用了民间心理学的划分。后来，在后来被称为“疾病书信”的作品中，孔德同样提出了大脑的社会学定义，即死去的人通过它对活着的人产生影响。

### 5.2 积极政治

今天，我们不再将实证主义与政治联系在一起。然而，当孔德担任圣西门的秘书时，这种联系从一开始就存在，而正面政治在 19 世纪末相当有影响力。正面政治的两个主要原则是：没有政府就没有社会；社会的正常运作需要一种独立于世俗权力的精神力量。

第一原则有两个方面。消极的一面表达了孔德对国家概念的不感兴趣。积极的一面则认为我们必须考虑社会生活的运作方式，以理解为什么必须有政府存在。令人惊讶的是，孔德的出发点与哈耶克的相同，即存在一种自发秩序。《课程》第五十课的标题是：社会静力学，或人类社会自发秩序理论。但是，对于实证主义来说，自发秩序涵盖了所有自然现象，既不完美也不永恒。一般来说，人类行为的目的是用更符合我们欲望的人工秩序替代自然秩序。政府行为只是一个特例，应用于人类社会固有的自发秩序，这种秩序由分工决定。随着分工的增加，社会的凝聚力受到威胁，即使这是进步的必要条件。这就是为什么需要政府：其功能是“检查代理人的分散化和促进收敛趋势”（1852 年，205 页；E. 277）。

关于第二原则：精神力量只能通过其与世俗权力的关系来理解。精神力量本质上是一种调节力量，并且它假定了世俗权力的存在，而相反，世俗权力并不假定精神力量的存在。此外，孔德强烈反对历史唯物主义：世界是由思想统治的，意味着如果没有对治理社会生活的原则达成最低共识，就不可能有可持续的社会秩序。最初，孔德计划将这种新的精神力量交给科学家，因为他认为科学不仅是我们对自然行动的理性基础，也是社会秩序的精神基础。

在过去至少 50 年里，积极政治一直被视为反动和极权主义。事实上，孔德在许多方面坚决反对现代，但尤其在他晚年的著作中，他也持有与当代关切相一致的观念。例如，他对人类如何依赖天文条件有敏锐的感觉：假设地球的椭圆轨道发生微小变化，黄道的倾斜发生变化，至少我们所知的生命将是不可能的。人类，社会学的适当研究对象，与地球紧密相连，这颗人类星球，“带有其气体和液体包层”（孔德 1851 [1875]，429）。尽管哥白尼革命发生，地球仍然对我们每个人来说是坚固、不可动摇的基础，一切都建立在其上。例如，看看孔德对祖国以及“帐篷、车辆或船只对游牧家庭而言是一种可移动的国家，将家庭或部落与其物质基础联系在一起，就像我们这里的[罗马尼亚人]在他的车里一样”（1851，卷 2 285，E. 2 237）。政治根植于地缘政治，其中“geo”保留其词源意义，即盖亚，地球被理解为太阳系中的一颗行星。

这种积极政治的宇宙特性有助于理解可能出现的不一致之处。1851 年后，孔德提议将法国划分为十九个“行政区”。这样的建议相当令人困惑，因为它与他是中央集权支持者的普遍观点不相容。然而，一旦我们考虑到世俗权力和精神权力之间的区别，这种不一致就消失了。集权仅适用于精神权力（孔德明确考虑到了教皇）。而世俗权力本质上是地方性的。有许多段落清楚地阐明了这种相关性。这是因为思想不受边界限制；精神权力别无选择，只能是普世的，即普遍的。它的领域是地球。

由此可见，我们至少有两个结论。第一个是对欧洲重建的浓厚兴趣，这是 1815 年至 1820 年间的政治优先事项，但在 1850 年后不再是优先事项，因为民族主义的胜利。第二个是认识到国家作为一个概念是一个历史产物，在 1500 年之前并不存在，也没有理由相信国家会永远存在。因此，他提议将法国划分为十九个“行政区”：不允许世俗权力扩展到比利时或科西嘉等地区。

孔德也是最早的反殖民主义者之一。作为积极思维出现和发展的地方，孔德认为欧洲是人类的领袖（1851 [1875]，313，Varouxakis 2017），但现代时代欧洲占领地球的方式与实证主义对欧洲在历史中的地位的想法相矛盾。在社会主义者之前，英国实证主义者反对维多利亚时代的帝国主义（参见 Claeys 2008）。在这种背景下，孔德及其追随者还广泛讨论了基督教和伊斯兰教的各自优点。土耳其人非常赞赏孔德及其追随者的世俗主义，这代表了对奥斯曼帝国许多问题的解决方案。政治家艾哈迈德·雷扎公开支持实证主义。凯纳尔（Kaynar 2021）称，凯末尔和青年土耳其人受到他们的强烈影响。

### 5.3 人类的宗教

体系的副标题是《建立人类宗教的社会学论文》。虽然不同形式的自然神论保留了上帝的概念，并将宗教溶解为模糊的宗教性，但孔德提出了完全相反的观点：一种既没有上帝也没有超自然的宗教。他的计划并不成功；他甚至成功地使信徒和非信徒都联合起来反对他。孔德宗教的许多荒谬细节使他的对手的任务变得更加容易。但孔德思想的这一方面值得比它所陷入的不光彩更好的评价（Wernick 2000; de Lubac 1945）。

孔德（Comte）将宗教定义为“人类生活特有的完全和谐状态[...]当生活的所有部分按其彼此间的自然关系有序排列时”（1851 年，第 2 卷，8 页；E.，第 2 卷，8 页）。孔德还将宗教定义为一种共识，类似于健康对身体的意义。根据考虑存在的角度，宗教有两个功能：在其道德功能中，宗教应该统治每个个体；在其政治功能中，宗教应该团结所有个体。宗教还有三个组成部分，对应于大脑表的三重分裂：信条、崇拜和道德规则（纪律）。孔德的讨论主要集中在前两者上。如果将第一个与信仰相关联，将第二个与爱相关联，它们的关系有两种形式：“爱首先出现，并引导我们走向信仰，只要这种增长是自发的；但当它变得系统化时，信仰就被构建出来以调节爱的行动”（1852 年，第 2 卷，152 页；E.，第 2 卷，83 页）。起初，孔德遵循传统顺序，先介绍信条，然后是崇拜，但很快他将崇拜置于优先位置，并将这一变化视为重要的进步。

在实证宗教中，崇拜、信条和道德规则都有同样的对象，即人类，人类必须被爱、被了解和被服务。《课程总结》已经将人类的概念与上帝的概念进行了比较，肯定了前者的道德优越性。但直到 1847 年，孔德才明确进行了这种替换；社会学综合取代了神学综合。属于人类的成员是社会学的，而非生物学的。为了属于被定义为收敛存在的连续整体——孔德对（主要是人类）倾向于一致的存在的术语，一个人必须值得。所有“制造粪便的人”都被排除在外；相反，曾提供重要服务的动物可以被包括在内。严格来说，人们应该求助于社会学来了解人类秩序的法则，但是，由于最终科学总结了所有其他科学，整个百科全书规模（échelle；这是科学分类的结果）构成了新宗教的信条，从而使其得到证明，不再是启示或灵感。

孔德的宗教的主要新颖之处在于崇拜，既是私人的（在家庭内进行），也是公开的。实证主义者建立了一整套祈祷、赞美诗和圣礼的系统（Wright 1986）。由于这些系统在很大程度上受到天主教崇拜的启发，有人说这是“没有基督的天主教”，对此实证主义者回答说这是“天主教加上科学”。孔德宗教最著名和最独特的方面在于其公开崇拜，以及实证主义的礼仪日历。由于人类更多是死去的而不是活着的，实证主义设计了一整套纪念活动，旨在培养对人类历史连续性的感知。对人类的崇拜中最突出的形式是对伟大人物的崇拜。与法国革命历法不同，后者遵循季节的节奏，实证主义历法则灵感来源于历史，向来自各国各时代的伟大男女致敬。

通常，在处理实证宗教时，人们会关注与宗教经典相关的特征，就像我们刚刚做的那样。然后很容易忽略它最原始的一个方面，即纯粹的社会学方法（Bourdeau 2020）。从这个角度来看，必须区分三种类型的社会：家庭、国家（希腊城邦，拉丁 Civitas）和教会。国家由家庭组成，教会由国家组成。每个都基于不同的联系：第一个是感情的，第二个是行动的，第三个是智力的。每个也与空间有不同的关系。因此有必要分开国家和教会。宗教社会本质上是普世的，因此除了地球的边界外，没有其他边界；一个国家的表面满足不同的要求，这些要求施加了相当严格的地理限制。在孔德时代，法国政治史和英国政治史之间的对比（例如托克维尔或吉约；这一点已经在孟德斯鸠和伏尔泰身上体现）说明了这一点：在英国没有教会与国家的分离，因为女王也是英国国教的首领。然而，其主要应用与问题有关：中央集权对抗地方权力，这是政治空间维度的另一个方面。在《课程》中不断对抗的两种政治模式中，孔德明显更喜欢法国的那种。其特点是君主与人民结盟对抗贵族，伴随着一种中央集权，革命只是巩固了这种中央集权。因此，人们可能会认为孔德是中央集权政治（即：世俗）权力的支持者，而事实上恰恰相反，因为他提议将法国分成十七个行政区，这些区域或多或少相当于旧省份（1851 年，第 4 卷，421 页；Vernon 1984）。集权仅适用于精神权力。

### 5.4 伦理学与社会学

实证主义非常早就表明了它希望建立一种道德学说，这种学说不欠任何超自然力量。如果我们需要精神力量，那是因为社会问题往往更多是道德问题而不是政治问题。社会的改革必须按照一定的顺序进行：必须改变观念，然后是道德（les moeurs; 这个词很难翻译：它有点像行为方式、习惯、风俗习惯），然后才是制度。但是随着体系的建立，道德学说（伦理学）改变了地位，成为一门科学，其任务是扩展社会学，以便考虑个体现象，特别是情感方面。

问题的条件和解决方案都可以在脑表边缘找到的一句话中找到：“出于感情而行动，思考以便行动”（1851 年，第 1 卷，726 页；E.，第 1 卷，594 页）。这个“系统化诗句”的第一部分由心脏的支配来保证；但在十种“情感力量”中，前七种对应于利己主义，最后三种对应于利他主义。整个问题在于知道哪些力量会占上风，“个性”还是“社交性”。虽然承认同情本能的固有性很重要，但人们不得不承认它们的固有弱点：自私倾向的至高无上是如此明显，以至于它本身就是我们本性中最引人注目的特征之一。伟大的人类问题在于颠倒自然秩序，教导自己为他人而活。

解决方案在于“通过外部调节内部”，因此取决于对心灵的善用。利他主义能够取胜的唯一途径是与心灵结盟，使其成为其仆人而非奴隶。心灵在没有理性之光的情况下是盲目的。情感本身具有不一致性和不稳定性。这就是为什么内部必须被调节，即被纪律约束。这项任务被赋予外部，因为外部现实是最好的调节者。无论它自身的缺陷是什么，科学在自然界中揭示的秩序，由于对我们的欲望的漠视，是纪律的源泉。对于一个不变的外部秩序的认识因此成为“真正人类智慧的客观基础”，在“顺应它”的义务中，我们的感情找到了“一种适合控制它们自发反复无常性的稳定性源泉，以及同情本能支配的直接刺激”（1851 年，第 1 卷，322 页；E.，第 1 卷，257 页）。科学现在被赋予了道德功能；但这也意味着“思想必须在感情之前系统化”（1851 年，第 1 卷，21 页；E.，第 1 卷，17 页），如果道德的统治是精神力量的主要属性，那么这种力量将无法履行其职责而没有一个卓越的智力的帮助。

在建立在道德学基础上的道德科学时，德尔克 heim 和莱维-布鲁尔在这一体系的这一方面上依赖很大。像“社会学”这个词一样，“利他主义”这个词是孔德创造的。孔德深刻意识到人类和动物之间的共同点，他与今天所知的“进化伦理学”非常接近：他认为人类之间的合作与生物学提供给我们的现象是连续的。对生物学的同样兴趣使他将医学与道德学甚至宗教联系在一起。在我们现代社会中，“人类研究现在被非理性地分配给三类思想家：只研究身体的医生；想象研究心灵的哲学家；专门研究内心的神职人员”（1852 年，第 2 卷，437 页；E.，第 2 卷，356 页）。为了纠正这一点并尊重我们本性的统一，他建议让新的神职人员在医学中发挥作用，例如认为没有比宗教法令更好的卫生规则认可。在临终之前，他还有时间在写给奥迪弗朗的信中勾勒出疾病的社会学理论的基本原理。

## 6. 结论

总的来说，康德的《体系》并未受到良好的评价。几乎立即，密尔和利特雷提出了这样一个观点：存在一个好的康德，即《课程》的作者，和一个坏的康德，即《体系》的作者。然而，仅仅局限于《课程》是不可能的。早期的作品对当时一些最优秀的思想家产生了深刻的印象；它们仍然是每个希望理解实证哲学的人必读的书籍，因为它们仍然是对这一主题最好的入门之一。《课程》并不是最初计划的一部分，康德从未忘记过这一点；这部作品最好被视为一个插入语，尽管持续了二十年，但康德本来打算很快结束它。康德之所以始终将 1822 年的计划视为基础，是因为从标题开始，人们就能找到他计划思考的两个主题：科学和社会。最重要的问题是一个政治问题：社会应该如何重新组织？科学虽然从一开始就存在，但在实现所选择目标的过程中起到了次要作用。康德的所有工作都旨在建立一门学科，其中对社会的研究最终将变得积极、科学化。他对社会学的理念并非今天我们习惯的那种；但根据当前对“实证主义”一词的含义，即它仅仅是一种科学哲学，更加误导地指引康德的思想。尽管实证主义的创始人被公认为是伴随着庞加莱和卡尔纳普一起被认为是伟大的科学哲学家之一，但他的自然位置在其他地方，与马克思和托克维尔等他的同时代社会学家一起。只有当问题出现，即康德与后者有何不同时，科学才会成为问题的一部分。

孔德的科学哲学的局限性很容易看出，但这并不减少其价值，其价值仍然相当可观。然而，积极政体却无法如此说。鉴于精神权力和世俗权力的分离建立在理论与实践之间的分离基础上，孔德避免了任何直接的政治行动，例如，他谴责了密尔决定参加议会的决定。但他自己关于社会重组的计划也存在类似问题。在他的著作中，很难区分涉及客观社会科学的部分和仅反映个人立场的改革方案。

除了这个困难之外，积极政治的弱点是很多的。其中，最显著的那些（对人权的批评，对独裁的赞扬）未必是最严重的，因为对前者的反对很容易回答。例如，虽然孔德批评了良心自由，但他总是高度支持言论自由。考虑到自发性是我们对自由的理念的重要部分，我们也应该发现他对自发性的深刻尊重令人放心。也许更严重的是拒绝心理学所带来的后果。道德问题“我应该做什么？”不再以第一人称提出，而是转变为一个工程问题：“应该做什么来使人们更加道德？”同样，实证主义者被邀请公开生活，私人生活和公共生活之间的区别消失了。

然而，仅考虑正面政体的弱点是不公平的。即使孔德经常犯错，他对共识理论以及他认真思考“上帝死后的宗教是什么？”这个问题的严肃态度（仅举两例）可能有助于我们解决一些困扰我们社会的问题。孔德的思想坚决朝向未来。他说，时间的顺序不是过去-现在-未来，而是过去-未来-现在。后者仅是“填补两个时间无限之间间隔的一个模糊而短暂的时段，将它们联系在一起[...]，只有借助它所连接和分离的两个极端才能正确理解”（1851 年，第 2 卷，364 页；E.，第 2 卷，296 页）。

对孔德哲学的充分评估还必须考虑到他的追随者的工作，这是一个近来受到重新关注的话题，尤其是对于英格兰（Wilson 2019, 2021）。

## Bibliography

### Primary Literature

A standard edition of Comte’s works does not yet exist and some of the most important ones (the second part of the *Course of Positive Philosophy*, the whole *System of Positive Polity*) have been unavailable for many years (in the case of the *System*, for more than fifty years), until recently. See the Other Internet Resources section below. The most complete edition, which is an anastatic reprint of previously published volumes (essentially 1830–1842 and 1851–1854), is:

* Auguste Comte, *Œuvres*, Paris: Anthropos (11 vols.), 1968–1970.

A new edition has yet to appear. For the time being, only one volume has been issued:

* Auguste Comte, *Cours de philosophie positive, leçons 46–51*, Paris: Hermann, 2012.

On the other hand, English positivists (Harriet Martineau, Richard Congreve, John H. Bridges, Edward S. Bessly, Frederic Harrison) translated in the second half of the 19th century the most important works. So, after the original text, we give the reference to these English translations, even if they are not easily accessible.

* 1820, “Sommaire appréciation du passé moderne”, in *L’Organisateur*, 8ième et 9ième lettres; reprinted in 1851 (v. 4, appendix) and 1970; translated in 1974 and 1998.
* 1822, “Plan des travaux scientifiques nécessaires pour réorganiser la société”, Bourdeau M. (ed.), Paris: Hermann, 2020; translated in 1974 and 1998.
* 1825, “Considérations philosophiques sur la science et les savants”, in *Le Producteur*, n° 7, 8 et 10; reprinted in 1851 (v. 4, appendix) and 1970; translated in 1974 and 1998 [available on line: www.bibnum.education.fr/tags/auguste-comte]
* 1826, “Considérations sur le pouvoir spirituel”, in *Le Producteur*, n° 13, 20 et 21; reprinted in 1851 (v. 4, appendix) and 1970; translated in 1974 and 1998.
* 1830–1842: *Cours de philosophie positive*, Paris: Rouen first, then Bachelier (6 vols.); page reference is to the new edition, Paris: Hermann, 2 vols., 1975. Freely translated and condensed by Harriet Martineau: *The positive philosophy of Auguste Comte*, London: J. Chapman, 1853. Parsons (1961) gives some selections from the sociology lessons.
* 1843, *Traité élementaire de géométrie algébrique*, Paris: V. Dalmont.
* 1844a, *Discours sur l’esprit positif*, Paris: V. Dalmont; reprinted, Paris: Vrin, 1995 (introduction to 1844b, published separately). Translated as: A Discourse on the Positive Spirit, London: Reeves, 1903.
* 1844b, *Traité philosophique d’astronomie populaire*, Paris: V. Dalmont; reprinted, Paris: Fayard, 1985.
* 1845–1846, *Correspondance avec Clotilde de Vaux*, Guigue A. (ed.), Paris: Mercure de France, 2021.
* 1848, *Discours sur l’ensemble du positivisme*, Paris: Mathias; reprinted, Paris: Garnier Freres, 1998 (introduction to 1851, published separately). Translated as: *General View of Positivism*, London: Trubner, 1865.
* 1851–1854, *Système de politique positive, ou traité de sociologie instituant la religion de l’Humanité* (4 vols.), Paris, Carilian-Goeury. Translated as: *System of Positive Polity*, London: Longmans, Green and co., 1875–1877. A new annotated edition is being published; some volumes are already available: v. I-2 (*Introduction fondamentale*) and v. 2 (*Statique sociale*), Paris: Hermann, 2022.
* 1852, *Catéchisme positiviste*, Paris: self-published; reprinted, Paris: Garnier Freres, 1966. Translated as: *The Catechism of Positive Religion*, London: Trubner, 1891.
* 1855, *Appel aux conservateurs*, Paris: self-published. Translated as: *Appeal to Conservatives*, London: Trubner, 1889. New edition, Paris: Editions du Sandre, 2009.
* 1856, *Synthèse subjective*, Paris: self-published. Translated as: *Subjective Synthesis*, London: Kegan Paul, 1891.
* 1970, *Ecrits de jeunesse: 1816–1828*, textes établis et présentés par P. Carneiro et P. Arnaud; Paris:École Pratique des Hautes Etudes.
* 1973–1990, *Correspondance générale et confessions* (8 vols.), Paris: École Pratique des Hautes Etudes; La Haye: Mouton.
* 2017, *Cours sur l’histoire de l’humanité (1849–1851)*, texte établi et présenté par L. Fedi; Geneva: Droz.

#### Translations

* 1974, *The Crisis of Industrial Civilisation, The Early Essays of Auguste Comte*, R. Fletcher (ed.), London: Heinemann.
* 1995, *The Correspondence of John Stuart Mill and Auguste Comte*, O. Haac (ed.), London: Transaction Publishers.
* 1998, *Early Political Writings*, H. S. Jones (ed.), Cambridge: Cambridge University Press.

#### Works of Mill

While reading Comte, it is useful to have continual reference to Mill, especially:

* 1843, *System of Logic*, Ratiocinative and Inductive, London: John Parker; reprinted in Mill 1963ff, vols. 7–8.
* 1865, *Auguste Comte and Positivism*, London: Trubner; reprinted in Mill 1963ff, vol. 10, pp. 261–368.
* 1873, *Autobiography*, London: Longmans; reprinted in Mill 1963ff, vol. 1, pp. 1–290.
* 1874, *Three Essays on Religion*, London: Longmans; reprinted in Mill 1963ff, vol. 10, pp. 369–489.
* 1963, *Earlier Letters*, in Mill 1963ff, v. 12–13.
* 1963ff, *Collected Works of John Stuart Mill*, J. M. Robson (ed.), Toronto: University of Toronto Press.

### Secondary literature

* Arbousse-Bastide, P., 1957, *La doctrine de l’éducation universelle dans la philosophie d’Auguste Comte*, Paris: Presses Universitaires de France.
* Aron, R., 1959, *La société industrielle et la guerre*, Paris: Plon.
* Bensaude, B. and Petit, A., 1976, “Le féminisme militant d’un auguste phallocrate”, *Revue philosophique*, 3: 293–311.
* Bourdeau, M., 2000, “L’esprit ministre du cœur”, *Revue de philosophie et de théologie*, 132: 175–192.
* –––, 2004, “L’idée de point de vue sociologique”, *Cahiers internationaux de sociologie*, 117(1): 225–238.
* –––, 2006, *Les trois états: science, théologie et métaphysique chez Comte*, Paris, Editions du Cerf.
* –––, 2009, “Agir sur la nature, la théorie positive de l’industrie”, *Revue philosophique*, 439–456.
* –––, 2011, “Pouvoir spirituel et fixation de croyances”, *Commentaire*, 136: 1095–1104.
* –––, 2016, “Fallait–il oublier Comte? Retour sur *The Counter Revolution of Science*”, *Revue européenne des sciences sociales*, 54(2): 89–112.
* –––, 2019, “Saint-Simon et Auguste Comte, la fin d’une collaboration, 1822–1824”, *Archives de philosophie*, 82(4): 771–790.
* –––, 2020, “Société politique et société religieuse”, *Commentaire*, 174: 107–114.
* Bourdeau, M., Pickering, M., and Schmaus, W., (eds.), 2018, *Love, Order & Progress, The Science, Philosophy and Politics of Auguste Comte*, Pittsburgh: University of Pittsburgh Press.
* Bourdeau, M, and Chazel, F., (eds.), 2002, *Auguste Comte et l’idée de science de l’homme*, Paris: L’Harmattan.
* Braunstein, J.-F., 2009, *La philosophie de la médecine d’Auguste Comte ; Vaches carnivores, Vierge Mère et morts vivants*, Paris: Presses Universitaires de France.
* Brenner, A., 2021, “How did Philosophy of Science come about? From Comte’s Positive Philosophy to Abel Rey’s absolute positivism”, *HOPOS, The Journal of the Inernational Society for the History of Philosophy of Science*, 11(2): 428–445.
* Cashdollars, C. D., 1989, *The Transformation of Theology (1830–1890): Positivism and Protestant Thought in Britain and America*, Princeton: Princeton University Press.
* Claeys, G., 2010, *Imperial Sceptics, British Critics of Empire, 1850–1920*, Cambridge: Cambridge University Press.
* Clauzade, L., 2009, *L’organe de la pensée; Biologie et philosophie chez Auguste Comte*, Presses universitaires de Franche-Comté, coll. *Annales littéraires* n° 845, Besançon.
* De Boni, Cl., 2003, *Descrivere el futuro*, Florence: Florence University Press.
* –––, 2013, *Storia di una utopia, la religione dell’Umanità di Comte e la sua circolazione nel mondo*, Milano: Mimesis Edizioni.
* de Lubac, H., 1945, *Le drame de l’humanisme athée*, Paris, Spes; reprinted in: Œuvres complètes, t. II, Paris: Le Cerf, 1998.
* Dixon, Th., 2008, *The Invention of Altruism*, Oxford: Oxford University Press.
* Fedi, L., 2000, *Comte*, Paris: Les Belles Lettres.
* –––, 2014, *La réception germanique d’Auguste Comte* (Les cahiers philosophiques de Strasbourg, 35), Strasbourg: Presses universitaires de Strasbourg.
* Feichtinger, J., Fillager, Fr., and Surman, J., (eds.), 2018, *The Worlds of Positivism, A Global Intellectual History, 1770–1930*, London: Palgrave Macmillan.
* Forbes, G. H., 1975, *Positivism in Bengal*, Calcutta: Minerva.
* Gane, M., 2006, *Auguste Comte* (*Key Sociologist* series), London: Routledge.
* Gouhier, H., 1933–1941, *La jeunesse d’Auguste Comte et la formation du positivisme*, Paris: Vrin, 3 vols.
* –––, 1965, *La vie d’Auguste Comte*, Paris: Vrin.
* Grange, J., 1996, *La philosophie d’Auguste Comte: science, politique, religion*, Paris: Presses Universitaires de France.
* Guillin, V., 2007, “La question de l’égalité des sexes dans la correspondance Mill-Comte: une approche méthodologique”, *Archives de philosophie*, 70(1): 57–75.
* –––, 2009, *Auguste Comte and John Stuart Mill on Sexual Equality: Historical, Methodological and Philosophical Issues* Amsterdam: Brill (Studies in the History of Political Thought).
* Hale, Ch., 1989, *Transformation of Liberalism in Late 19th Century Mexico*, Princeton: Princeton University Press.
* Harp, G., 1994, *Auguste Comte and the Reconstruction of American Liberalism, 1865–1920*, University Park: Pennsylvania State University Press.
* Hayek, F. 1952, *The Counter Revolution of Science*, Glencoe: The Free Press.
* Kaynar, E., 2021, *L’héroïsme de la vie moderne, Ahmed Riza (1858–1930) en son temps*, Paris-Louvain-Bristol: Peeters
* Labreure, D., and Petit, A. (eds.), 2021, *Femmes et Positivismes*, Strasbourg: Presses universitaires de Strabourg.
* Lacroix, J., 1961, *La sociologie d’Auguste Comte*, Paris: Presses Universitaires de France.
* Laudan, L., 1981, *Science and Hypothesis: Historical Essays on Scientific Methodology*, Dordrecht: D. Reidel.
* Lepenies, W., 1988, *Between Litterature and Science: The Rise of Sociology*, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2010, *Auguste Comte, die Macht der Zeichen*, München: Hanser Verlag.
* Levy-Bruhl, L., 1899, *La philosophie d’Auguste Comte*, Paris: Alcan.
* Macherey, P., 1989, *Comte, la philosophie et les sciences*, Paris: Presses Universitaires de France.
* Mesure, S., 1990, *Dilthey et la fondation des sciences historiques*, Paris: Presses Universitaires de France.
* Muglioni, J., 1995, *Auguste Comte, un philosophe pour notre temps*, Paris: Kimé.
* Parsons, T., 1961, *Theories of Society*, 2 volumes, Glencoe: The Free Press.
* Petit, A., (ed), 2003, *Auguste Comte, Trajectoires positivistes 1798–1998*, Paris: L’Harmattan.
* –––, 2016, *Le système d’Auguste Comte, de la science à la religion par la philosophie*, Paris: Vrin.
* Pickering, M., 1993–2009, *Auguste Comte: An Intellectual Biography*, vol. 1–3, Cambridge: Cambridge University Press.
* Plé, B., 1996, *Die “Welt” aus den Wissenschaften: Der Positivismus in Frankreich, England und Italien von 1848 bis ins zweite Jahrzent des 20. Jahrhunderts*, Stuttgart: Klett-Cotta.
* Raeder, L., 2002, *John Stuart Mill and the Religion of Humanity*, Columbia: University of Missouri Press.
* Scharff, R. C., 1995, *Comte after Positivism*, Cambridge: Cambridge University Press.
* Schmaus, W, 1982, “A reappraisal of Comte’s Three-states Law”, *History and Theory*, 21(2): 248–66.
* Schmaus, W. , and Rey O., 2021, “Special Issue Introduction”, *HOPOS, The Journal of the Inernational Society for the History of Philosophy of Science*, 11(2): 421–427.
* Simon, W. M., 1963, *European Positivism in the Nineteenth Century*, New York: Kennicat Press.
* Trindade, S., 2003, “La république positiviste chez Comte, théorie et pratique”, in Petit 2003.
* Varouxakis, G., 2017, “The Godfather of ‘Occidentality’: Auguste Comte and the Idea of ‘The West’”, *Modern Intellectual History*, 1–31. doi: 10.1017/S1479244317000415
* Vernon, R., 1984, “Auguste Comte and the Withering-away of the State”, *Journal of the History of Ideas*, 45: 549–66.
* –––, 2005, “Auguste Comte’s Cosmopolis of Care”, in *Friends, Citizens and Strangers*, Toronto: University of Toronto Press.
* Wartelle, J.-Cl., 2001, *L’héritage d’Auguste Comte, histoire de “l’Eglise” positiviste*, Paris: L’Harmattan.
* Wernick, A., 2000, *Auguste Comte and the Religion of Humanity: The Post-Theistic Program of French Social Theory*, Cambridge: Cambridge University Press.
* Wilson, M., 2019, *Moralising Space, The Utopian Urbanism of the British Positivists, 1855–1920*, London: Routledge.
* –––, 2021, *Richard Congreve, Positivist Politics, and the British Empire*, London: Palgrave Macmillan.
* Wright T. R., 1986, *The Religion of Humanity: The Impact of Comtean Positivism on Victorian Britain*, Cambridge: Cambridge University Press.

## Academic Tools

> | ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=comte). |
> | --- | --- |
> | ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/comte/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
> | ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png) | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=comte&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO). |
> | ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif) | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/comte/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database. |

## Other Internet Resources

### Online Texts by Comte

Most of Comte’s works are now accessible on the web. In English, for instance:

* [The Positive Philosophy of Auguste Comte, Volume I](http://books.google.com/books?id=0OXWAAAAMAAJ&dq=auguste%20comte&pg=PP1#v=onepage&q&f=false), translated by Martineau.
* [A General View of Positivism](http://books.google.com/books?id=SgaHpaeZAewC&printsec=frontcover&dq=auguste+comte&hl=en&ei=v0hgTPPSAZXl4gbs-LHWBw&sa=X&oi=book_result&ct=result&resnum=2&ved=0CC8Q6AEwAQ#v=onepage&q&f=false), translated by J.H. Bridges.
* [The Philosophy of Mathematics](http://books.google.com/books?id=6agAAAAAMAAJ&dq=auguste%20comte&pg=PR3#v=onepage&q&f=false), from the *Cours de Philosophie Positive*, translated by Gillespie.
* [The Catechism of Positive Religion](http://books.google.com/books?id=FaMNAAAAYAAJ&dq=auguste%20comte&pg=PR1#v=onepage&q&f=false), translated by Congreve.

Other texts can be found here:

* [Google search for Auguste Comte](http://www.google.com/search?q=inauthor:%22Auguste+comte%22&hl=en&tbs=bks:1,bkv:f&ei=lFFgTJr2C5Cd4Qb1zeykBw&start=0&sa=N)
* [Comte’s works at the Bibliothèque Nationale de France](http://gallica.bnf.fr/Search?dateMiseEnLigne=indexDateFrom&idArk=&date=daEx&enreg=&ope4=MUST&firstIndexationDateDebut=&ope5=MUST&ope3=MUST&ope2=MUST&cat1=auguste+comte&sel_provenance_Part=toutPartenaires&cat3=&cat2=&cat5=&cat4=&daFr=&reset=&adv=1&adva=1&t_typedoc=livre&urlReferer=%2Fadvancedsearch%3Flang%3DFR&submit2=Lancer+la+recherche&n=15&catsel5=f_metadata&catsel4=f_tdm&firstIndexationDateFin=&tri=&tri=&catsel2=f_title&catsel3=f_content&p=1&catsel1=f_creator&sel_provenance_Edist=toutSNE&lang=fr).

### Other Online Resources

* [Positivist e-texts](http://confucius.chez.com/essai/etexts.xml), a very useful inventory, which gives easy access to 1087 e-texts by Comte and positivists, in nine languages .
* [Association Internationale Maison d’Auguste Comte](http://www.augustecomte.org/), rich documentation on Comte and the positivists.
* [Association Positiviste Internationale](http://confucius.chez.com/clotilde/index.xml), not regularly maintained, but presents some useful information.
* [Les Classiques des Sciences Sociales](http://classiques.uqac.ca/), has many texts by Comte, in French.

## Related Entries

[altruism](https://plato.stanford.edu/entries/altruism/) | [authority](https://plato.stanford.edu/entries/authority/) | consensus | [history, philosophy of](https://plato.stanford.edu/entries/history/) | [metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/metaphysics/) | [Mill, John Stuart](https://plato.stanford.edu/entries/mill/) | [progress](https://plato.stanford.edu/entries/progress/) | [religion: philosophy of](https://plato.stanford.edu/entries/philosophy-religion/) | [science: unity of](https://plato.stanford.edu/entries/scientific-unity/) | [scientific knowledge: social dimensions of](https://plato.stanford.edu/entries/scientific-knowledge-social/)

### Acknowledgments

Many thanks to Mark van Atten for the English translation, and to Béatrice Fink and Mary Pickering for revision of the translation and many helpful comments.

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by  
Michel Bourdeau <[*Michel.Bourdeau@ehess.fr*](mailto:Michel%2eBourdeau%40ehess%2efr)>
